En primer lugar, quiero agradecer a mi director de TFG, Isaac Iglesias González, por su orientación, disponibilidad y rigor durante el desarrollo de este trabajo. Sus comentarios y revisiones han sido fundamentales para dar forma a la memoria que aquí se presenta.

A Eladio Dapena González, mi mentor durante toda la carrera. Más allá de las clases, su forma de enseñar, su honestidad académica y la confianza que ha depositado en mí han marcado profundamente mi manera de entender la ingeniería.

A todos los profesores y compañeros de carrera, por las clases, los proyectos compartidos, las largas tardes de laboratorio y las conversaciones que han hecho de estos años una etapa que llevaré siempre conmigo.

A la Universidad Intercontinental de la Empresa y, en particular, a la Facultad de A Coruña, por proporcionar el marco académico y los recursos necesarios para completar este grado.

A mis padres, por su apoyo constante, su paciencia y por creer en mí en cada etapa de este camino.

Finalmente, a nivel técnico, este trabajo no habría sido posible sin las comunidades de código abierto que lo sustentan. En particular, agradezco al equipo de Paradigm por el desarrollo de \emph{reth}, un cliente de ejecución Ethereum modular y de alta calidad en Rust; a IBM y a la comunidad Qiskit, cuyo \emph{framework} de computación cuántica ha permitido las simulaciones de Shor y Grover presentadas en este trabajo; y, en general, a todos los mantenedores de los \emph{crates} de Rust, las herramientas de \LaTeX{} y las bibliotecas criptográficas sobre las que este proyecto se apoya.
